---
title: Проект STRIKE
description: Поможем бороться за ваши трудовые права
published: true
date: 2022-05-22T18:10:15.583Z
tags: 
editor: markdown
dateCreated: 2021-10-24T18:58:49.742Z
---

# Проект Strike IT

Проект представляет из себя волонтёрскую общественную организацию, ставящую своей стратегической целью создание мощного профсоюзного движения в России и СНГ, широкое распространение профсоюзной культуры и обучение наёмных работников способам и принципам организованной коллективной борьбы с помощью создания различных сервисов.
В данный момент, основная методика обучения - перенаправление потока людей на отдел органайзинга и юридический отдел для решения практических вопросов, возниющих по мере возникновения трудовых конфликтов, где ими будут заниматься специалисты. В качестве основной платформы используется Telegram, как наиболее многофункциональный и удобный мессенжер.

> Органайзеры - это опытные профсоюзные организаторы, владеющие набором методик и приёмов для создания и укрепления профсоюзных объединений. Товарищи из [профсоюзной газеты "Факел"](https://vk.com/fakel_mrg) перевели американский учебник ["Секреты успешного органайзера"](https://t.me/strike_it/235), в котором изложены основные принципы саморганизации, адаптировав его под реалии российского законодательства.

## Отдел разработки

Данный отдел существует для реализации конкретных технических решений, необходимых для автоматизации процессов остальных отделов. Объединяет под своим началом разработчиков совершенно разных взглядов и квалификации, которые узнают о проекте через сарафанное радио - активисты [Профсоюза IT](https://t.me/ruitunion), зрители и подписчики [Виктории Гарсии-Берналь](https://www.youtube.com/c/%D0%92%D0%B8%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D0%93%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%8F%D0%91%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C), подписчики [TG-канала Страйк](https://t.me/strike_it) и многие другие. 

### Стандарты разработки

В связи с вышеизложенными положениями, коллективно было выработано несколько принципов, позволяющих вести эффективную разработку:

- Демократический централизм. Можно и нужно выносить любое предложение на общее обсуждение, целью которого ставится выработка решения, наиболее способствующая достижению цели. В случае возникновения противоречащих решений, вопрос выносится на голосование, а общее решение определяется большинством голосов. Процесс можно повторять сколько угодно раз.

- Критика без альтернативного решения не принимается. Если что-то работает не так как следует, или существует более правильный\быстрый\удобный способ реализации чего-либо, следует сопроводить критику собственным вариантом реализации. 
> Разработчик считает: Python плохо подходит для бэкэнда бота обратной связи
> Неправильно: требовать изменения кодовой базы
> Правильно: повторить функционал на более подходящем языке и предложить на замену, сопроводив комментарием, почему данный язык лучше отвечает требованиям

- Микросервисы и консистентность. Размер конкретных сервисов не регламентируется, специально для того, чтобы была возможность разделить работу по как можно большему количеству участников. У всех разный технологический стек, поэтому в качестве стандартного решения договорились использовать Typescript везде, где можно. JS так или иначе трогали подавляющее число программистов, поэтому разобраться в нём в среднем легче, нежели в любой другой технологии. Любой другой язык так же допустим при условии стабильной поддержки сервиса со стороны автора.

> Многие из разработчиков устанавливают имя пользователя и email в конфигурации git глобально, которыми пользуются на работе. Не забудьте изменить их в конфиге каждого проекта, если вы не хотите компрометировать свою корпоративную принадлежность.
{.is-warning}

```
$ git config user.name "John Doe"
$ git config user.email johndoe@strikeit.ru
```


- Тотальная спецификация. Любой сервис должен быть сопровождён подробной документацией, описанием эндпоинтов API и автоматическими тестами. 

- Координация. Во время активной разработки настоятельно рекомендуются регулярные созвоны для согласования вопросов, демонстрации достигнутых результатов и обсуждения будущих планов. В идеале - еженедельно или каждые две недели.

### Сервисы

Задачи располагаются в разделе Issues соответствующего репозитория.

- [Strike IT BOT](https://t.me/STRIKE_IT_BOT). 

TG-бот, содержащий набор инструкций по целому ряду тематических вопросов - методические пособия по созданию профсоюза, разъяснение юридических тонкостей, касающихся деятельности профсоюзов в РФ, виды коллективной борьбы, типы забастовок, список существующих надёжных профсоюзов и так далее.


- [Бэкэнд для бота](https://gitlab.com/strike-it/bot-editor/-/tree/master/backend).

Содержит в себе функционал бэкэнда для редактирования узлов диалога информационного бота, а так же API для навигации по узлам для сайта. В будущем в этот же API требуется добавить интеграцию с новым ботом Telegram, описанного в пункте выше.
Написан на Node с использованием фреймворка NestJS.

- [Редактор для бота](https://gitlab.com/strike-it/bot-editor/-/tree/master/frontend)

Web-приложение, реализующее фронтенд для редактирования узлов диалога бота. Написано на React.

> Редактор и бэкэнд для него живут в одном [репозитории](https://gitlab.com/strike-it/bot-editor/-/blob/master/README.md).
{.is-info}

- [Web-сайт](https://gitlab.com/strike-it/website)

Предоставляет web-версию информационного бота, а так же основную публичную информацию о проекте Strike IT. Написан на React с использованием фреймворка [Gatsby](https://www.gatsbyjs.com/).

- [Бот обратной связи](https://gitlab.com/strike-it/feedback-bot)

Представляет собственную реализацию TG-бота обратной связи, вдохновлённую [Livegram](https://livegram.io/). Принимает сообщения от пользователя, ретранслирует в группу соответствующего отдела, ретранслирует ответы специалиста обратно пользователю. Написан на Go.

- [Сервисы для Рабкора](https://wiki.strikeit.ru/en/Rabkor/Documentation)
Обновлённый сайт и вспомогательные сервисы для проекта [Рабкор](https://www.youtube.com/user/RabkorTV)

### План

- Удобный механизм деплоя для всех сервисов
- Техническая документация и спецификации
- Автоматические и ручное тестирование
- Мобильное приложение для упрощения работы органайзеров 
- Платформа для коммуникации, которая сочетает активных людей + опыт
- CRM для органайзеров - кто занят, кто над чем(кем) работает,
- Робот, который эмулирует человека, которого надо подбить на движ
- Создание массива методической документации по органайзингу

### Контакты и ресурсы 

Список ресурсов сообщества:

Сайт - https://strikeit.ru
Wiki - https://wiki.strikeit.ru/
[Организация на гитлабе](https://gitlab.com/strike-it)
[Гуглодрайв для дизайнов и прочих публичных ресурсов](https://drive.google.com/drive/folders/1xyS1lRyB_bEnxVT8sTRG8H9RpyEXxkmM?usp=sharing)
[Discord](https://discord.gg/S6JAMdMjqN)

> Доступы запрашиваются в канале IT отдела.
{.is-warning}


По общим вопросам: @neuropilot
Репозитории: @neuropilot или @nixorn
Продакшен-сервер: @nixorn
Запист в гуглодрайв: @nixorn
Методическая документация, отделы, каналы: @OkoKareoko или @vi4kagb 
Wiki: @nixorn
